<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<!-- Contains the guide components --><resources>
    <chapterdata> <!-- These are unused, just here so parser doesn't throw exception -->
        <id>-1</id>
        <name>guide</name>
    </chapterdata>
    <title text="Bevezetés"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Ennek az alkalmazásnak a célja, hogy megtanítsa a <b>Java programnyelv</b>
        alapjait.
        ]]>
    </text>
    <boxed title="Gyakorlás">
        <![CDATA[
        Érdemes telepítened a Java-t a számítógépedre, és aktívan gyakorolni miközben használod
        az alkalmazást. Így sokkal jobban el tudod majd sajátítani az ismereteket. Az első fejezetben meg
        fogod tanulni, hogy hogyan kell előkészíteni egy fejlesztőkörnyezetet.
        ]]>
    </boxed>
    <text>
        <![CDATA[
        Ez az alkalmazás azoknak készült, akik még nem programoztak, ha azonban már ismersz más
        programnyelveket, akkor is hasznosnak fogod találni. Főleg a <b>C++ vagy C#</b> nyelveken
        szerzett tapasztalatok lesznek segítségedre, mivel ezek nagyon hasonlóak a Java-hoz.
        ]]>
    </text>
    <title text="IDE telepítése"/>
    <text>
        <![CDATA[
        A programozás megkönnyítéséhez érdemes használni egy <b>integrált fejlesztőkörnyezetet (IDE)</b>.
        Ezek a szoftverek kódszerkesztőket és egyéb hasznos eszközöket tartalmaznak.
        ]]>
    </text>
    <boxed title="Miért használjak IDE-t?">
        <![CDATA[
        A fejlesztőkörnyezetek képesek egy gomb lenyomásával lefordítani és futtatni a programjaidat.
        Ezt egyébként csak parancssori utasítások begépelésével tudnád megtenni. Az <i>IDE</i>-k ezen kívül
        figyelik az általad írt kódot, és kijelölik benne a potenciálisan hibás részeket.
        ]]>
    </boxed>
    <text>
        <![CDATA[
        Java programozáshoz én a következő <i>IDE</i>-k egyikét ajánlom:
        ]]>
    </text>
    <list>
        <![CDATA[
        <ul>
        <li> <a href="https://www.eclipse.org/">Eclipse</a>: A legnépszerűbb <i>IDE</i> Java-hoz.</li>
        <li> <a href="https://www.jetbrains.com/idea/">IntelliJ IDEA</a>: Egy, a JetBrains által fejlesztett modern fejlesztőkörnyezet.</li>
        <li> <a href="https://netbeans.org/">NetBeans</a>: Egy újabb kitűnő Java fejlesztőkörnyezet.</li>
        </ul>
        ]]>
    </list>
    <text>
        <![CDATA[
        A telefonon történő programozás jóval kényelmetlenebb, azonban erre is van lehetőség. Egy Android-ra készült
        fejlesztőkörnyezetet letölthetsz <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.duy.compiler.javanide&hl=en_US">innen</a>.
        ]]>
    </text>
    <advanced title="IDE nélkül">
        <![CDATA[
        Ha valamilyen oknál fogva mégsem akarnál fejlesztőkörnyezetet használni, akkor manuálisan is, a
        parancssor segítségével is elkészítheted a programjaidat. Erről <a href="https://www.wikihow.com/Compile-%26-Run-Java-Program-Using-Command-Prompt">itt</a> olvashatsz
        bővebben (angolul).
        ]]>
    </advanced>
    <title text="Az alkalmazás működése"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Ebben az alkalmazásban a tananyag fel van osztva <b>kurzusokra</b>, ezeken belül pedig <b>fejezetekre</b>.
        Jelenleg csak az első kurzust tudod megnyitni. A következőt mindig úgy érheted el, hogy elolvasod az összes fejezetet
        és sikeresen teljesíted a kurzushoz tartozó <b>vizsgát</b>.
        ]]>
    </text>
    <boxed title="Kurzusok menü">
        <![CDATA[
        Minden kurzust megnézhetsz, ha kinyitod a bal felső sarokban lévő menüt, és kiválasztod a kurzusok menüpontot.
        ]]>
    </boxed>
    <text>
        <![CDATA[
        Egy kurzus fejezeteit bármilyen sorrendben elolvashatod, de ajánlott az eredeti sorrend tartása, mivel egymásra épülnek.
        Minden fejezet végén egy gomb megnyomásával jelezheted, ha végeztél. Bármikor újra megnyithatod a fejezeteket.
        ]]>
    </text>
    <title text="Kódminták"/>
    <text>
    <![CDATA[
     A fejezetek <b>kódmintákat</b> is tartalmaznak, amelyek segítik a megértést. Ezek között interaktívak is
     akadnak, ahol a kódot neked kell kiegészíteni!
    ]]>
    </text>
    <interactive instruction="Írj '='-t a kódminta helyes kitöltéséhez!">
        <data><![CDATA[
            
            <font color="#E65100">private</font> <font color="#999900">String</font> ___ <font color="#2E8B57">"Some text"</font>;
            
        ]]></data>
        <answer place="0">=</answer>
    </interactive>
    <text>
        <![CDATA[
        A jobboldali gombokkal ellenőrizheted, hogy helyes választ adtál-e meg!
        ]]>
    </text>
    <boxed title="Kód megosztása a számítógépeddel">
        <![CDATA[
        Miközben az alkalmazást használod, egyből átmásolhatod az itt látható kódmintákat a számítógépedre!
        Javaslom, hogy először olvasd el az első fejezetet a Java telepítéséről, ezután pedig nézz be <b>ClipSync
        menüpontba</b> további információkért.
        ]]>
    </boxed>
    <title text="Vizsgák"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Minden kurzushoz tartozik egy vizsga, ami megpróbálja ellenőrizni, hogy mennyit sajátítottál el az adott
        kurzusból. Ajánlott ezeket segítség nélkül megoldani.
        ]]>
    </text>
    <boxed title="Vizsga nehezítések">
       <![CDATA[
       A vizsgák teljesítésére limitált idő áll rendelkezésedre. Ha nem sikerülne, akkor egy kicsit várnod kell, mielőtt
       újra nekikezdhetnél. A beállítások menüben háromféle nehézségi fokozat közül választhatsz.
       ]]>
    </boxed>
    <title text="Feladatok"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Minden kurzusban fogsz találni <b>feladatokat</b> is. Ezek kis projektek, amikkel a gyakorlati
        programozási képességeidet tesztelheted.
        ]]>
    </text>
    <boxed title="Részletek">
        <![CDATA[
        A feladatoknak rengeteg jó megoldásuk létezik. Egy helyes megoldást azonban mindig megnézhetsz, ha esetleg
        elakadnál, vagy szeretnéd összehasonlítani a megoldásodat valamivel.
        ]]>
    </boxed>
    <text>
        <![CDATA[
        A feladatok megoldása opcionális (de ajánlott), ezek nélkül is továbbléphetsz a következő kurzusra. Nyugodtan használd a korábbi
        fejezeteket és az internetet miközben megoldod őket.
        ]]>
    </text>
</resources>
