<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<!-- 'Comments in the code', belongs to course 'The basics' --><resources>
    <chapterdata>
        <id>57</id>
        <name>Kommentek</name>
    </chapterdata>
    <text>
        <![CDATA[
        A kommentek a kód olyan részei, amik <b>csak a programozóknak</b> szólnak, a
        fordítóprogram figyelmen kívül hagyja őket. Arra szolgálnak, hogy magunknak, vagy más programozóknak
        magyarázatot fűzzünk a saját kódunkhoz.
        ]]>
    </text>
    <title text="Egysoros kommentek"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Egysoros kommentet a  '<i>//</i> ' jelekkel szúrhatunk be. Az adott sorban minden, ami
        ilyen jelek után van az komment lesz.
        ]]>
    </text>
    <code><![CDATA[
        
<font color="#999900">String</font> date; <font color="gray">//the date is in YYYY:MM:DD format</font>
        
    ]]></code>
    <text>
        <![CDATA[
        A fenti példában egy dátumot tároló változót hoztunk létre. Dátumot azonban sokféle formában
        lehet tárolni, ezért, hogy később is emlékezzünk rá, hogy milyen formátumot választottunk, egy
        kommentben ezt a változó mellé írjuk.
        ]]>
    </text>
    <code><![CDATA[
        
<font color="gray<font color="#2E8B57">">//The input isn'</font>t validated here!</font>
<br/><font color="#999900">String</font> userInput = <font color="#ADD8E6">getUserInput</font>();
<br><br>
...
<br><br>
<font color="#999900">String</font> validInput = <font color="#ADD8E6">validate</font>(userInput);
        
    ]]></code>
    <text>
        <![CDATA[
        Ebben a példában a komment arra figyelmeztet, hogy a <i>userInput</i> változó értékét ellenőrizni kell,
        mielőtt továbbadjuk a programban (a felhasználó lehet, hogy érvénytelen adatot gépelt be). Ez elsőre
        nyilvánvalónak tűnik, de ha később visszatérünk a kódunkhoz, lehet, hogy már nem fogunk emlékezni rá,
        és a komment lesz az, ami eszünkbe juttatja.
        ]]>
    </text>
    <interactive instruction="Egészítsd ki ezeket az egysoros kommenteket!">
        <data><![CDATA[

<font color="#DF7401">int</font> num = <font color="#F0E130">0</font>;
<br/>num = num + <font color="#F0E130">1</font>; ___ <font color="gray">increase by one</font>
<br/><font color="#999900">System</font>.<font color="#ADD8E6">out</font>.<font color="#ADD8E6">println</font>(num); ___ <font color="gray">print value</font>

        ]]></data>
        <answer place="0">//</answer>
        <answer place="1">//</answer>
    </interactive>
    <title text="Többsoros kommentek"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Néha hosszú, több sorból álló kommentet szeretnénk írni. Erre egy megoldás az, hogy több,
        egysoros kommentet használunk:
        ]]>
    </text>
    <code><![CDATA[
        
<font color="gray">//Numeric input is expected. Not validated here,
</font>
<br/><font color="gray">// call validate method before using!
</font>
<br/><font color="#999900">String</font> userInput = <font color="#ADD8E6">getUserInput</font>();
        
    ]]></code>
    <text>
        <![CDATA[
        Ilyenkor azonban minden sor elejére ki kell írnunk a <i>//</i> jeleket, ami nehézkes.
        <br><br>
        Ehelyett lehetőség van többsoros komment megadására. Minden, ami '<i>/*</i>' és
        '<i>*/</i>' jelek között van, az kommentnek fog számítani. Íme az előző kódminta,
        ahol most már rendes, többsoros kommentet használok:
        ]]>
    </text>
    <code><![CDATA[
        
<font color="gray">
/*<br>
Numeric input is expected from the user, but it isn't validated here,<br>
so make sure to call validate method before using!<br>
*/</font>
<br/><font color="#999900">String</font> userInput = <font color="#ADD8E6">getUserInput</font>();
        
    ]]></code>
    <interactive instruction="Egészítsd ki a többsoros kommentet!">
        <data><![CDATA[
            
___ <font color="gray">The first line of this long, multi-lined comment.
<br/><font color="gray">The second line of this long, multi-lined comment.</font> ___
            
        ]]></data>
        <answer place="0">/*</answer>
        <answer place="1">*/</answer>
    </interactive>
    <title text="TODO"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Ha a kódunk nincs teljesen kész, és meg szeretnénk jelölni, hogy hol kell még rajta fejleszteni,
        akkor használhatjuk a <b>TODO</b> szót egy komment belsejében (az angol <i>to do</i>, azaz tennivaló kifejezésből).
        Ezeket a kommenteket az <i>IDE</i> kijelöli számunkra.
        ]]>
    </text>
    <code><![CDATA[
        
        <font color="gray">//TODO: finish writing this method!</font>
<br/><font color="#E65100">public</font> <font color="#DF7401">void</font> <font color="#ADD8E6">validate</font>(<font color="#999900">String</font> userInput) {
<br/>
<br/>}
        
    ]]></code>
    <title text="Kommentelési szokások"/>
    <text>
        <![CDATA[
        Általánosságban igaz, minden programnyelv esetén, hogy mindig írj kommenteket a kódodhoz! Ez
        neked, és másoknak is segíteni fog, hogy értelmezzék azt. A kommentek írása rövid távon ugyan
        több időt igényel, de hosszú távon sok hibát fog megspórolni.
        <br><br>
        A nyilvánvaló dolgokat nem szükséges kommentbe foglalni. A kommentnek extra információt kell
        hordozni, ami pusztán a kódból ne derül ki. Például ez egy felesleges komment:
        ]]>
    </text>
    <code><![CDATA[
        
        <font color="#DF7401">int </font>x = <font color="#F0E130">5</font>; <font color="gray">//An integer variable named x, with value 5.</font>
        
    ]]></code>
    <text>
        <![CDATA[
        Nem ad semmilyen extra információt nekünk. A változó típusa és neve már a deklarációból is
        azonnal látszik.
        ]]>
    </text>
    <advanced title="Javadoc">
        <![CDATA[
        A <i>javadoc</i> (<i>java documentation</i>) kommentek speciálisan a kód dokumentációra vannak
        tervezve. A dokumentáció azt jelenti, hogy metódusainkhoz és osztályainkhoz részletes, mindenre kiterjedő
        leírást adunk.
        <br><br>
        A <i>JDK</i> tartalmaz egy programot, szintén <i>javadoc</i> néven, ami képes kinyerni a forrás fájljainkból a
        <i>javadoc</i> kommenteket, és ezekből szép <i>HTML</i> oldalakat gyártani. Például a <i>String</i> osztály
        ilyen módszerrel készült dokumentációja <a href="https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/java/lang/String.html">így</a> néz ki.
        <br><br>
        <a href="https://www.tutorialspoint.com/java/java_documentation.htm">Ezen</a> a linken részletes
        útmutatót találsz a <i>javadoc</i> kommentek írásához.
        ]]>
    </advanced>
</resources>
